\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{accents}


\input{./TD_fluides.macros}
\newcommand{\dpa}[2]{\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2]{\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{0.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{23.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1] {{ \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, mars 2019}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen partiel de mécanique des fluides. Dur\'ee : 2h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : "Formulaire de mécanique des fluides" (vierge).

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}



%\large

\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}

\item A partir du bilan intégral de quantité de mouvement, démontrez la forme suivante du bilan local correspondant :

\begin{equation}
%\mbox{\bf Forme locale 2 (conservative) :}
%\qquad  
	 \dpa{(\rho \vec{u})}{t} + \vec{\divergence} (\rho \vec{u} \otimes \vec{u})
		= \rho \vec{g}  - \vec{grad} (p) + \vec{\divergence} (\mytensor{\tau})
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}

\item Dans le cas d'un fluide Newtonien incompressible, montrez que la formule précédente conduit à l'équation de Navier-Stokes :


\begin{equation}
%\mbox{\bf Forme locale 1 (non conservative)  :} 
%\qquad  
		\rho \frac{d \vec{u}}{ dt }  
		= 
		\rho \vec{g}  - \vec{grad} (p) + \mu \Delta \vec{u} %+ \frac{\mu}{3} \gradient \divergence \vec{u} 
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}
	
\item On considère l'écoulement autour d'un objet de dimension caractéristique $L$, et on note $U$  l'échelle caractéristique de vitesse.
 Sous quelles hypothèses sur le fluide et/ou sur l'écoulement peut-on utiliser l'équation d'Euler ?  
	
	
\item Cette approximation est-elle valable dans toutes les régions de l'écoulement~?	
	
%\paragraph{Forme locale 2 (conservative)}
%\mbox{\bf Forme locale 2 (conservative) :}
%\qquad  



\end{enumerate}


%\clearpage



\section{Ecoulement de Couette-Taylor}

\begin{center}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{../FIGURES/TaylorCouette.pdf}
%\includegraphics[width=.6\linewidth]{../FIGURES/CouetteTaylor.pdf}%
%\input{CouetteTaylor.pstex_t}
\end{center}



On considère l'écoulement entre deux cylindres coaxiaux de rayon 
$R_1$ et $R_2$, et de hauteur $H$.
Le cylindre intérieur tourne à la vitesse angulaire $\Omega$ autour
de son axe $e_z$, et le cylindre extérieur est fixe. 
Le fluide remplissant l'espace entre les deux cylindres est  un liquide incompressible, 
de masse volumique $\rho$. On néglige l'effet de la gravité.

%On admet que dans ce type d'écoulement la contrainte visqueuse
%exercée dans la direction $\vec e_\theta$ sur une facette élémentaire
%d'orientation $\vec e_r$ s'écrit :
%$
%\tau_{\theta r} = \mu r \partial( v/r) /\partial r.
%$

%Question préliminaire : que vaut $\tau_{\theta r}$ pour un écoulement
%de rotation pure, de la forme $v(r) = A r$ ? Expliquez physiquement.


\subsection{Etude de l'écoulement établi pour un fluide Newtonien}

On supposera (jusqu'à la question 8) que le liquide est un fluide Newtonien, de  viscosité dynamique $\mu$ 
(et viscosité cinématique $\nu=\mu/\rho$). 


\begin{enumerate}

\item Justifiez qu'il est légitime de rechercher l'écoulement sous la forme 
$\vec u =v(r,t) \vec e_\theta$. 


\rep{Le problème présente une invariance selon les coordonnées $\theta$ et $z$; d'autre part les conditions limites (vitesse imposée par les cylindres tournants) imposent une vitesse uniquement dans la direction azimutale.}




\item A partir des équations de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (cf. formulaire), montrez que la vitesse $v(r,t)$ obéit à l'équation aux dérivées partielles suivante:



\begin{equation}
\rho \frac{\partial v}{\partial t} = - \frac{1}{r}\frac{\partial p}{\partial \theta}
+ \frac{\mu}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}
\left[ r^3 \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right) \right].
\end{equation}

\rep{
Partons de l'équation donnée dans le formulaire :
\begin{eqnarray*}
& \dpa{u_{\theta}}{t} + u_r \dpa{u_{\theta}}{r} + \frac{u_{\theta}}{r} \dpa{u_{\theta}}{\theta} + u_z \dpa{u_{\theta}}{z} + \frac{u_r u_{\theta}}{r} = 
g_\theta- \frac{1}{\rho r} \dpa{p}{\theta} \\
& +  \nu \left[ \frac{1}{r} \dpa{}{r} \left( r \dpa{u_{\theta}}{r} \right) + 
             \frac{1}{r^2} \ddpa{u_{\theta}}{\theta} + \ddpa{u_{\theta}}{z} -
             \frac{u_{\theta}}{r^2} + \frac{2}{r^2} \dpa{u_r}{\theta} \right] \\
\end{eqnarray*}

Ici $u_\theta$ est noté $v(r,t)$. On vérifie d'abord que tous les termes du type "dérivée convective" du membre de gauche sont nuls. La gravité est négligée. 
Reste a montrer que les expressions du terme visqueux sont identiques. On montre que 

\begin{eqnarray*}
\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r} \left[ r^3 \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right) \right] 
 &=& \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left[ r^2 \frac{\partial v}{\partial r} - r v  \right]  \\
 &=& \frac{1}{r^2}  \left[ 2 r  \frac{\partial v}{\partial r} + r^2 \frac{\partial^2 v }{\partial r^2} - \left( r  \frac{\partial v}{\partial r} -v \right) \right]  \\
 &=& \left(  \frac{\partial^2 v }{\partial r^2} + \frac{1}{r}  \frac{\partial v}{\partial r} - \frac{v}{r^2} \right)\\
& \equiv &  \frac{1}{r} \dpa{}{r} \left( r \dpa{u_{\theta}}{r} \right) - \frac{u_{\theta}}{r^2}  
\end{eqnarray*}
}




\item Justifiez pourquoi le gradient de pression $\partial p/\partial \theta$
est nul.

\rep{
Justification physique : le problème est axisymétrique, rien ne dépend de $\theta$.

Justification mathématique : En dérivant l'équation précédente par rapport à $\theta$ on a : $\dpa{^2p}{\theta ^2} = 0.$
Donc $p$ est une fonction linéaire de $\theta$, de la forme $p = A \theta +B$ ($A$ et $B$ pouvant éventuellement dépendre de $r$). La direction $\theta$ est périodique, $p(r, \theta+2 \pi) =p(r, \theta)$,  la constante $A = \partial p/\partial \theta$ est forcément nulle.
}


\item On cherche une solution stationnaire de l'équation (2) (correspondant au {\em régime établi} ). 
Montrez que la solution générale est de la forme $v(r) = A r + B/r$.

\rep{
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial}{\partial r} \left[ r^3 \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right) \right] = 0 
& \longrightarrow &
r^3  \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right)  = C_1 \\
& \longrightarrow &
  \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right) = \frac{C_1}{r^3} \\
  & \longrightarrow &
  \left( \frac{v}{r} \right)  = \frac{-C_1}{2 r^2} + C_2 \\
    & \longrightarrow &
  v = \frac{B}{r} + A r \\
\end{eqnarray*}
}

\item Précisez les conditions aux limites $v(R_1)$ et $v(R_2)$, et en déduire l'expression finale du champ de vitesse sous la forme suivante :
\begin{equation}
v(r) = \frac{\Omega R_1^2}{ R_2^2- R_1^2} \left( \frac{R_2^2}{r} - r \right)
\end{equation}
 
 \rep{
 Pour un fluide visqueux on a des  conditions limites d'adhérence aux parois des cylindres, c.a.d. $\vec{v}(M \in {{\cal S}_2})  = \vec 0$ et 
 $\vec{v}(M \in {\cal S}_1)  = \Omega \vec{e}_z  \wedge \vec OM $
(le cylindre extérieur $ {{\cal S}_2}$ est fixe, le cylindre intérieur  ${{\cal S}_1}$ est animé d'un mouvement de rotation de corps solide de vitesse angulaire $\vec{\Omega } = \Omega \vec{e}_z $). Soit :

$$
v(r= R_2) = A/R_2+B  R_2 = 0 ; \qquad v(r=R_1) = A/R_1 + B R_1 = \Omega R_1.
$$
On en déduit les valeurs de $A$ et $B$.


 }
 
 \item Donnez l'expression de la vorticité $\vec{\omega}$ de cet écoulement.

\rep{
$$
\omega_z = \left ( \frac{\partial v}{\partial r } + \frac{v}{r} \right) = 2 B =  \frac{- 2 \Omega R_1^2}{ R_2^2- R_1^2}
$$

}

%\item La pression est-elle 
%\item En déduire la différence de pression entre les surfaces des deux cylindres :
%\begin{equation}
%\left[ p(R_1)- p(R_2) \right] =   \frac{\rho \Omega^2  R_1^4}{ (R_2^2- R_1^2)^2} \left[  \frac{R_1^4}{2} \left(\frac{1}{R_1^2} - \frac{1}{R_2^2} \right)+ 2 \log ( R_1/R_2) + \frac{R_1^2}{2}-\frac{R_2^2}{2} \right]
%\end{equation}

\item Montrez que la composante $\tau_{r\theta}$ du tenseur des contraintes visqueuses est donné par :
\begin{equation}
\tau_{r\theta} = \frac{ - 2 \mu \Omega R_1^2 R_2^2}{(R_2^2-R_1^2) r^2}   
\end{equation}


\rep{
$$
\tau_{r\theta}  =  2 \mu d_{r \theta} = \mu \left( \frac{\partial v}{\partial r } - \frac{v}{r} \right) = - 2 A/r^2  
$$

}


%\item Les autres composantes du tenseur des contraintes sont-elles pertinentes dans ce problème ?

%\item A partir des équations de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (cf. formulaire), montrez que les champs de pression $p(r)$ et de vitesse azimutale $v(r)$ sont reliés par la relation suivante :
%\begin{equation}
%\rho \frac{v^2}{r} = \frac{\partial p}{\partial r} 
%\end{equation} 

%\item La pression est-elle plus forte sur le cylindre intérieur ou sur le cylindre extérieur ? Interprétez physiquement.

\subsection{Viscosimétrie pour un fluide Newtonien}

\item Calculez le moment global $\vec {\cal M}_O$ 
(par rapport à un point $O$ de l'axe des
cylindres) des efforts exercés par le fluide sur
le cylindre intérieur, et montrez que
$$ 
\vec {\cal M}_O = - 4 \pi \mu H \Omega \frac{R_2^2 R_1^2}{R_2^2 -R_1^2} 
\vec e_z.
$$

\rep{
\begin{eqnarray*}
\vec {\cal M}_O &=& \int_{\cal S_1} \vec{OM} \wedge [- p \vec{n} + \mytensor{\tau} \cdot {\vec n} ] dS    \\
& =&  \int_0^H \int_0^{2\pi}  [ R_1 \vec{e}_r + z \vec e_z ] \wedge \left[ - p \vec{e_r} + \tau_{r\theta}(r=R_1) \vec{e}_\theta \right] R_1 d \theta \, d z  \\
&=& 2 \pi R_1^2 H    \left[ - 2 A/R_1^2 \right]  \vec e_z
\end{eqnarray*}
}

\item Que vaut le moment exercé sur le cylindre extérieur ? Commentez le résultat obtenu.

\rep{
Par un calcul identique on arrive à 
$$ \int_{\cal S_2} \vec{OM} \wedge [- p \vec{n} + \mytensor{\tau} \cdot {\vec n} ] dS  = +  4 \pi \mu H \Omega \frac{R_2^2 R_1^2}{R_2^2 -R_1^2} 
\vec e_z.
$$
C'est logique, en régime stationnaire la somme des moments extérieurs appliqués sur le fluide est nulle !
}


\item Application : les dimensions du viscosimètre sont $R_1 = 20cm$, $R_2 =
21cm$, $H = 20cm$. On fait tourner le cylindre intérieur à la vitesse
$\Omega = 100 tours/s$, et on mesure un moment $|\vec {\cal M}_O| = 6 Nm$ sur le cylindre intérieur.
Donnez la viscosité dynamique du fluide. 

\rep{
A.N. : $ \mu = 0.055 kg \cdot s^{-1} \cdot m^{-1}$
}

\subsection{Problème instationnaire pour un fluide Newtonien}

 Toujours dans le cas d'un liquide Newtonien, on s'intéresse maintenant aux effets instationnaires. 
On suppose que pour $t<0$ le cylindre intérieur est au repos, et qu'à $t=0$ on le met instantanément en mouvement à la vitesse angulaire $\Omega$.

\item
A quel problème classique cette situation est-elle apparentée ?

\rep{ Le problème est apparenté au 1er problème de Stokes.}

\item
Par une analyse dimensionnelle de l'équation (3), estimez le temps caractéristique $\tau$ d'établissement du régime établi.

\rep{ En appelant $[I]$ et $[V]$ les deux termes de cette équation (le terme de gradient de pression étant toujours nul), leurs ordres de grandeurs sont 
$[I] = {\mathcal O} ( \rho V / \tau) $ et  $[V] = {\mathcal O} ( V/ (R_2-R_1)^2 ).$, où $V$ est l'ordre de grandeur de la vitesse et $(R_2-R_1)$ est l'échelle spatiale du problème. Puisque $[I] = [V]$, on arrive à $\tau = (R_2-R_1)^2/\nu $, on reconnaît un temps caractéristique de diffusion visqueuse. }


\item Application numérique : donnez la valeur de $\tau$ pour les dimensions et la valeur de la viscosité de la question 10, 
pour un fluide Newtonien de masse volumique $\rho = 1200 kg/m^3$.

\rep{
A.N. : 
$ \tau = 2.18 s$
}

\item 
Représentez schématiquement l'allure attendue du champ de vitesse $v(r,t)$ pour plusieurs instants $t$.


\subsection{Cas d'un fluide non Newtonien : fluide à seuil} 

Dans la suite on considère le cas d'un fluide non Newtonien obéissant à la loi de Bingham:
\begin{equation}
\dot{ \gamma } =
\left( \frac{\partial v}{\partial r } - \frac{v}{ r } \right) = 
\left\{ \begin{array}{ll}  0 & \quad (|\tau_{r \theta }| < \tau_c) \\  
\frac{1}{\mu} (\tau_{r \theta} -\tau_c) & \quad ( \tau_{r \theta} > \tau_c) \\
\frac{1}{\mu} (\tau_{r \theta} +\tau_c) & \quad ( \tau_{r \theta} < -\tau_c) 
\end{array}
\right.
\end{equation}



\item Justifiez que la contrainte $\tau_{r\theta}$ est reliée à au moment global exercé sur le cylindre intérieur par  
$$\tau_{r \theta} =  + \frac{\vec {\cal M}_O \cdot \vec{e}_z}{2 \pi  H  r^2 } $$
  (on pourra admettre cette question).
  
 
 \rep{
On peut appliquer le théorème du moment dynamique à un domaine fluide  ${\cal F}$ correspondant à une région annulaire située entre les positions $R_1$ et $r$ : 
$$
\sum \vec {\cal M}_{ext -> {\cal F}}   = - \vec {\cal M}_0 +  2 \pi r^2 H \tau_{r\theta}(r) \vec e_z  = \vec 0 
$$
Donc $\tau_{r\theta}$ est bien de la forme attendue.
}
  

\item Justifiez qu'il faut exercer un couple minimal $|\vec {\cal M}_O| > M_{min}$ pour mettre en mouvement le cylindre intérieur, et donnez l'expression de $M_{min}$ en fonction de 
$\tau_c$ et des dimensions du rhéomètre.

\rep{
La contrainte est maximale en $r=R_1$. Lorsque $| \tau_{r \theta}(r=R_1) | > \tau_c$ , c.a.d. $M > M_{min} = 2 \pi R_1^2 H \tau_c$ la contrainte est suffisante 
pour mettre le fluide en mouvement. Si $M_{min} < M < M_{min,*}   $ avec $ M_{min,*}  = 2 \pi R_2^2 H \tau_c$ le profil de vitesse est constitué d'une zone intérieure en mouvement et d'une zone extérieure immobile (car au voisinage du cylindre externe la contrainte est inférieure à la contrainte seuil). En revanche pour $M>M_{min,*}$ l'ensemble du fluide est mis en mouvement.}


  

\item Représentez schématiquement l'allure attendue pour le profil de vitesse $v(r)$ pour des valeurs de $|\vec {\cal M}_O|$ supérieures à  $M_{min}$ .
  



\end{enumerate}



\end{document}